不在沉默中爆發，就在沉默中滅亡

1967 年，「京都大學新聞」報道山崎博昭遭警察打死的事件。 圖片來源：No H Kidding／YouTube

1926 年，北洋政府武力鎮壓群眾運動，是為「三一八慘案」。當日，段祺端政府衛隊開槍打死 47人，死者大多是學生，其中魯迅的學生劉和珍亦成為遇害者。魯迅撰悼文「記念劉和珍君」，寫下了「不在沉默中爆發，就在沉默中滅亡」一言。無辜者的犧牲，往往引發整體悲痛，如魯迅所言，不是爆發，就是滅亡。

菲律賓革命

1884 年時，菲律賓仍為西班牙殖民地。華裔菲律賓人黎剎（José Rizal）留學西班牙，就讀於馬德里中央大學，以 23 歲之齡取得醫學學位，翌年更於哲學與文學系畢業。黎剎留歐學習 10 年，期間致力宣傳菲律賓政治改革。他在第一本作品「社會毒瘤（Noli Me Tangere）」中，詳細講述西班牙殖民統治的陰暗面。由於作品題材敏感，書籍在菲律賓遭禁，西班牙政府將黎剎列為麻煩製造者。1887 年短暫回國，黎剎更收到傳票，要為其散播顛覆思想作辯護。

黎剎留影。 圖片來源：CORBIS／Corbis via Getty Images

1892 年再度回國的黎剎，馬上被指參與煽動叛亂，並流放到棉蘭老島上的達必市（Dapitan）。在達必逗留 4 年期間，菲律賓人民變得比過去更渴望反抗西班牙殖民統治。波尼法秀（Andres Bonifacio）等人，受到黎剎創立的「菲律賓同盟會（La Liga Filipina）」鼓舞，甚至開始領導人們展開軍事反抗行動。

1896 年，菲律賓終於爆發革命 。黎剎不同意暴力行動，早在 1895 年申請前往古巴醫治黃熱病患者。波尼法秀及另外兩名同夥一度潛入黎剎所在船隻，試圖說服黎剎一同逃脫，但遭拒絕。黎剎在途中被西班牙人逮捕，帶到巴塞隆拿並引渡至馬尼拉接受軍事法庭審判，他被控串謀、煽動叛亂及叛亂罪。即使沒有證據表明黎剎參與革命，卻仍被定罪，最後判處死刑。

1896 年 12 月 30 日，黎剎遭公開處決，年僅 35 歲。然而，黎剎之死未有令革命之勢止息，反而成為菲律賓爭取獨立鬥爭的開始。革命持續至 1898 年，並在美國協助下擊敗西班牙軍隊。同年 6 月 12 日，菲律賓宣佈脫離西班牙獨立，成立菲律賓共和國。1996 年正值事件近一百周年，時任菲律賓總統拉莫斯指：「比其他事情，他（黎剎）的生活和工作均激發了我們的民族革命。因這些革命性的開端，亞洲第一個共和國誕生了。」

日本羽田事件、佐世保事件

1967 年正值越戰，全日本學生自治會總連合（全學連）及反戰青年委員會，試圖阻止時任日本首相佐藤榮作由羽田機場出發前往越南西貢。他們認為，佐藤榮作到訪越南，無疑鼓勵一場屠殺戰爭。10 月 8 日，約 2,500 名帶頭盔的學生及工人，手持木棒及石頭，與全副裝備、出動催淚彈及裝甲車的防暴警察，在通往機場的弁天橋上對陣。雙方爆發血腥衝突，數百人受傷。18 歲的京都大學學生山崎博昭在混戰中喪生，有指是警察毆打所致。

另一重要的學生運動則是 3 個月後，翌年的佐世保事件。期間，反越戰學生到長崎縣的佐世保港，向前往該處的美國航空母艦企業號抗議。1968 年 1 月 17 日，數百名戴頭盔的學生，再度與防暴警察對峙，多名示威者受傷被捕。企業號最終進入港口，第二日暴力事件再度發生。此時，反對美國航母到達的示威地點，不再限於佐世保一帶，九州、神戶及關西地區均出現示威，並特別針對 6 個分佈在各地的美國領事館。

3 月 18 日，隨著美軍在越戰傷亡人數增加，美國在東京北部一家醫院，設立為受傷的軍人服務的王子野戰醫院。3 至 4 月期間，由不同組織領導一系列針對醫院的示威活動，導致 600 多人被捕、1,500 人受傷。4 月 1 日，學生與防暴警察的流血衝突中，一名旁觀者被打死，成為羽田事件後，第二宗群體運動下的死亡事件。

儘管 60 年代，日本的學生運動付出了生命代價，社會學家安藤丈將認為，這些運動的影響力不容忽視，成為新左派思想的重要轉捩點。部分原因是，這些事件鼓舞那些認為在政治上無能為力的日本人，使他們感到自己有能力打破僵局。參與抗爭行動的人，能在衝突現場中，彌合日常生活與政治之間的分歧。

HUGO SZE